
\section{Węzły plastrowe i taśmowe}
\label{sec:slice}
Węzły plastrowe i taśmowe oraz pojęcie kobordyzmu należą do świata 4-wymiarowej teorii węzłów.
Sami nie rozumiemy go zbyt dobrze, dlatego zreferujemy tylko tekst Kawauchiego \cite[s. 154-169]{kawauchi96} i nie podamy ulubionego odniesienia do tematu w~literaturze.

% DICTIONARY;plastrowy;slice;węzeł
\begin{definition}[węzeł plastrowy]
\index{węzeł!plastrowy}%
    Węzeł $K$ w sferze $S^3$, który jest brzegiem lokalnie płaskiego, właściwego dysku $D$ w kuli $B^4$ nazywamy węzłem plastrowym. % Kawauchi 155
    % % z \cite{gompf86}
    % Niech $K$ będzie takim węzłem w $S^3 = \partial B^4$, który ogranicza gładko zanurzony 2-dysk w $B^4$.
    % O węźle $K$ mówimy wtedy, że jest plastrowy.
    % stare:
    % Niech $K \subseteq S^3$ będzie takim węzłem, że w kuli $B^4$ istnieje płaski dysk $D$ taki, że $K = \partial D = D \cap S^3$.
    % Wtedy $K$ nazywamy węzłem plastrowym.

    Dysk $D$, kiedy potrzebuje mieć nazwę, też jest dyskiem plastrowym.
\end{definition}

Następujące węzły o~mniej niż jedenastu skrzyżowaniach są plastrowe: $6_1$, $8_{8}$, $8_{9}$, $8_{20}$, $9_{27}$, $9_{41}$, $9_{46}$, $10_{3}$, $10_{22}$, $10_{35}$, $10_{42}$, $10_{48}$, $10_{75}$, $10_{87}$, $10_{99}$, $10_{123}$, $10_{129}$, $10_{137}$, $10_{140}$, $10_{153}$ oraz $10_{155}$.
\index{węzeł!Conwaya}
Wśród pierwszych węzłów do dwunastu skrzyżowań najdłużej opierał się węzeł Conwaya, aż Lisa Piccirillo \cite{piccirillo20} pokazała, że nie jest plastrowy.
\index[persons]{Piccirillo, Lisa}%

Wiele wyników, jakie podamy w tej sekcji, pochodzi z artykułu Foxa, Milnora \cite{fox66}, od którego wszystko się zaczęło.
\index[persons]{Fox, Ralph}%
\index[persons]{Milnor, John}%

\begin{proposition}
    Niech $K$ będzie węzłem.
    Wtedy $K \shrap mr K$ jest węzłem plastrowym.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Kawauchi \cite[s. 155]{kawauchi96} pisze: wybierzmy 3-kulę $B \subseteq S^3$ taką, że $K \cap B$ jest trywialnym łukiem w $B$.
    Wtedy $(\operatorname{cl} (S^3 \setminus B), \operatorname{cl} (K \setminus K \cap B)) \times [0,1]$ jest parą złożoną z 4-kuli i lokalnie płaskiego dysku, który jest świadkiem plastrowości węzła $K \shrap mr K$.
\end{proof}

\begin{proposition}
    Albo wszystkie trzy węzły $K_1, K_2, K_1 \shrap K_2$ są plastrowe, albo co najwyżej jeden z~nich.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Kawauchi \cite[s. 155]{kawauchi96} pisze: załóżmy, że $K_1, K_2$ są plastrowe, z plastrowymi dyskami $D_1, D_2 \subseteq B^4$.
    Wtedy suma brzegowa\footnote{Cokolwiek to jest...} $(B^4, D_1) \natural (B^4, D_2)$ pokazuje, że węzeł $K_1 \shrap K_2$ jest plastrowy.

    Załóżmy teraz, że $K_1, K_3 = K_1 \shrap K_2$ są plastrowe, z plastrowymi dyskami $D_1, D_3 \subseteq B_4$.
    Wybierzmy 3-kule $B_1, B_3$ wewnątrz $S^3$ tak, że domknięcie $K_1 \setminus B_1 \cap K_1$ jest trywialnym łukiem w domknięciu $S^3 \setminus B_1$.
    Wtedy coś tam dalej, ale nie warto tego przepisywać, bo i tak za trudne na tę książkę.
\end{proof}

Pierwszym poważnym wynikiem z dziedziny teorii węzłów plastrowych, pochodzącym jeszcze z pracy \cite{fox66}, był:

\begin{proposition}[warunek Foxa-Milnora]
\index{warunek!Foxa-Milnora}%
    Niech $K$ będzie węzłem plastrowym.
    Wtedy jego wielomian Alexandera jest postaci $\alexander(t) = f(t) f(1/t)$ dla pewnego wielomianu Laurenta $f \in \Z[t, 1/t]$.
\end{proposition}

\begin{corollary}
    \index{wyznacznik}
    Wyznacznik węzła plastrowego jest kwadratem.
\end{corollary}

\begin{proof}
    Mamy $\det K = |\alexander_K(-1)| = f(-1) f(-1)$.
\end{proof}

Ten prosty test stwierdza, że 2743 spośród 2977 węzłów o mniej niż 13 skrzyżowaniach nie jest plastrowych.
% TODO: podać program tłumaczący, czemu tak jest?

\begin{proposition}
% TODO: skąd to stwierdzenie?
\index{sygnatura}%
    Niech $K$ będzie węzłem plastrowym.
    Wtedy $\sigma(K) = 0$.
\end{proposition}

\begin{tobedone}[Szkic dowodu]
    Ustalmy odwzorowanie $f$, które jest nieosobliwe, symetryczne i~dwuliniowe, z~przestrzeni $V$ o~wymiarze $2n$ oraz wyznaczoną przez nie formę kwadratową.
    Jeśli znika ona na podprzestrzeni wymiaru $n$, to ma zerową sygnaturę.
    dowód znaleziony w~podręczniku Lickorisha.
    Patrz też twierdzenie 8.8 z~artykułu \cite{murasugi65}.
    Praca "Infinite Order Amphicheiral Knots". (Charles Livingston, 2001) -- chyba nie?
\end{tobedone}

Test ten eliminuje kolejne 45 węzłów poniżej 13 skrzyżowań.
% TODO: podać program tłumaczący, czemu tak jest?

\begin{proposition}
    \index{niezmiennik!Arfa}
    Niech $K$ będzie węzłem plastrowym.
    Wtedy $\operatorname{Arf} K = 0$.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Ustalmy węzeł $K$, wiemy już, że jego wyznacznik jest kwadratem, a na mocy faktu \ref{cor:knot_determinant_odd} także tyle, że jest liczbą nieparzystą.
    Wynika stąd przystawanie $\det K \equiv 1 \mod 8$, które w~połączeniu z warunkiem Murasugiego (fakt \ref{prp:arf_murasugi}) daje $\operatorname{Arf} K = 0$.
\end{proof}

% TODO: podać program tłumaczący, czemu tak jest? tzn. czy coś to eliminuje więcej, jak tak to ile?

Ostatni fakt, jaki podamy we wprowadzeniu, to jedno z niewielu miejsc w całej książce, gdzie dotykamy różnic między kategorią TOP oraz PL.

\begin{proposition}
\label{prp:trivial_alexander_implies_slice}%
    Niech $K$ będzie węzłem w kategorii TOP.
    Jeżeli jego wielomian Alexandera jest trywialny: $\alexander_K(t) \equiv 1$, to węzeł $K$ jest plastrowy.
\end{proposition}

\begin{proof}
\index[persons]{Freedman, Michael}%
% Twierdzenie łatwo napotkać czytając o węzłach plastrowych, ale jawnie nikomu się nie chce wskazać dowodu. Informację, że to jest tw. 1.13b znalazłem wreszcie w https://arxiv.org/pdf/1504.01064.pdf
    Freedman w \cite[tw. 1.13]{freedman82}.
\end{proof}

Implikacja \ref{prp:trivial_alexander_implies_slice} przestaje być prawdziwa po przejściu z kategorii TOP do DIFF.
% Encyclopedia of Knot Theory pod redakcją Colin Adams, Erica Flapan, Allison Henrich, Louis H. Kauffman, Lewis D. Ludwig, Sam Nelson, około strony 453 lub 454: "but many knots with Alexander polynomial one are not smoothly slice [9]"
Wydawało mi się kiedyś, że Gompf \cite{gompf86} dobrze tłumaczy tę różnicę przy użyciu twierdzenia Donaldsona.
\index[persons]{Gompf, Robert}%
Dzisiaj wiem, że nic nie wiem.

Encyklopedia węzłów\footnote{,,Encyclopedia of knot theory'', niedostępna jeszcze w MathSciNet.} \cite{citation_missing_on_purpose} odsyła do Donaldsona \cite{donaldson83} właśnie.
% https://www.routledge.com/Encyclopedia-of-Knot-Theory/Adams-Flapan-Henrich-Kauffman-Ludwig-Nelson/p/book/9781138297845

\input{50-families/slice-concordance}

\input{50-families/slice-ribbon}

\input{50-families/slice-algebraic}

\input{50-families/slice-twist}

