
\section{Wielomian Alexandera}
\index{wielomian!Alexandera|(}%
Wielomian Alexandera to najstarszy niezmiennik tego typu, odkryty w 1923 roku \cite{alexander23}.
Jego pierwsza definicja była czysto topologiczna algebraicznie: niech $K$ będzie węzłem w~3-sferze, zaś $X$ nieskończonym nakryciem cyklicznym jego dopełnienia (otrzymanym przez rozcięcie dopełnienia wzdłuż powierzchni Seiferta).
Na przestrzeni $X$ oraz grupie homologii $H_1(X)$, działa automorfizm $t$, który czyni z~niej moduł nad pierścieniem $\Z[t, t^{-1}]$, i~to skończenie prezentowalny.
Jeśli posiada przedstawienie z~$r$ generatorami i~$s$ relacjami, gdzie $r \le s$, rozpatrzmy ideał generowany przez minory $r \times r$ macierzy prezentacji (jeśli nie, weźmy ideał zerowy).
Alexander pokazał, że ideał ten zawsze jest niezerowy i~główny, generowany przez coś, co teraz nazywamy wielomianem Alexandera.

Nie jest to definicja, z którą praca stanowi przyjemność.
Dlatego podamy prostszy opis, oparty o równania kolorujące.
Później sprawdzimy, jaki wpływ na wielomian mają suma spójna, lustro i rewers oraz jak Conway odkrył na nowo wielomian Alexandera, jednocześnie przyspieszając jego liczenie.
Na koniec pokażemy, co łączy go ze zdefiniowanymi wcześniej i~później numerycznymi niezmiennikami.

\input{30-polynomials/301a-colouring}

\input{30-polynomials/301b-operations}

\input{30-polynomials/301c-skein}

\input{30-polynomials/301d-numerical}

\input{30-polynomials/301e-fox}

\input{30-polynomials/301f-miscellaneous}

\index{wielomian!Alexandera|)}%

