
\subsection{Historia tablic węzłów}
% DICTIONARY;knot table;tablica węzłów;-
Pierwszą osobą, która podjęła się szukania węzłów, był Peter Guthrie Tait, szkocki fizyk.
\index[persons]{Tait, Peter}%
Razem z~Thomsonem (lordem Kelvinem) wierzyli, że węzły są kluczem do zrozumienia widma spektroskopowego różnych pierwiastków: na przykład atom sodu mógł być splotem Hopfa ze względu na dwie linie emisyjne.
\index[persons]{Thomson, William (lord Kelvin)}%
Eksperyment Michelsona-Morleya z~1887 roku zabił ich ,,wirową teorię atomu'', ale nie miało to znaczenia dla teorii węzłów jako działu matematyki.

Używana po dziś dzień strategia, którą przyjął Tait, jest stosunkowa prosta: narysować wszystkie możliwe diagramy o~zadanym indeksie skrzyżowaniowym, po czym połączyć ze sobą te, które przedstawiają jeden węzeł.
Na potrzeby pierwszego etapu Tait wymyślił schemat kodowania diagramów.
Opiszemy później jego ulepszenie, kod Dowkera-Thistlethwaite'a.

\input{10-introduction/102b-history-07}

\input{10-introduction/102b-history-10}

\input{10-introduction/102b-history-11}

\input{10-introduction/102b-history-13}

\input{10-introduction/102b-history-16}

\input{10-introduction/102b-history-19}

\subsubsection{Sploty}
Cerf \cite{cerf98} pisze, że Conway znalazł wcześniej sploty do 10 skrzyżowań \cite{conway70}, zaś Caudron \cite{caudron82} poprawił wynik do 11 skrzyżowań, ale wszystkie te sploty są niezorientowane, a~naukowcy potrzebują zorientowanych.
\index[persons]{Cerf, Corinne}%
\index[persons]{Conway, John}%
\index[persons]{Caudron, Alain}%
Problem został zaadresowany najpierw przez Dolla i Hoste'a \cite{doll91}, którzy wydali na mikrofilmie tablicę splotów zorientowanych do 9 skrzyżowań, ale ich diagramy nie zawsze pasowały do tych narysowanych w~książce Rolfsena.
\index[persons]{Doll, Helmut}%
\index[persons]{Hoste, Jim}%

Cerf obiecuje pogodzić punkty widzenia Rolfsena oraz Dolla/Hoste'a i tworzy własną tablicę zorientowanych splotów do 11 skrzyżowań.
Sprawdziła jednocześnie poprawność starszych tablic Conwaya -- i nie znalazła żadnych błędów.

