
\section{Niezmienniki liczbowe}
Jak wspomnieliśmy na początku rozdziału, sprawdzenie, czy dwa diagramy przedstawiają sploty równoważne, jest uciążliwym i~czasochłonnym zadaniem.
Aby je uprościć, podamy opis kilku prostych niezmienników o~naturalnych wartościach.
Zachodzą implikacje:
sploty równoważne $\Rightarrow$ ta sama wartość niezmiennika
oraz różne wartości niezmiennika $\Rightarrow$ różne sploty.

Tutaj przedstawiamy jedynie te niezmieniki, które nie wymagają mocnej znajomości reszty książki.
Niektóre z~nich są miarą złożoności splotów zgodnie z następującym przepisem: niech $f$ będzie pewną funkcją określoną dla dowolnego diagramu splotu.
Wtedy odwzorowanie
\begin{equation}
    f(L) = \min \{f(D) : D \text{ jest diagramem splotu } L\}
\end{equation}
stanowi niezmiennik splotów.
Dowód jest trywialny i~pozostawiamy go jako ćwiczenie dla Czytelnika.
Im większa wartość funkcji $f$, tym bardziej skomplikowany splot.

Później poznamy inne niezmienniki, oprócz opisanych poniżej miarą złożoności jest też liczba warkoczowa (definicja \ref{def:braid_number}), ale nie wyznacznik (definicja \ref{def:determinant}) i~sygnatura (definicja \ref{def:signature}).
Przekonamy się też, że istnieją użyteczne niezmienniki, które są wielomianami albo innymi obiektami algebraicznymi.
Jak pisze Przytycki w~,,Dwustu latach teorii węzłów'', kiedy badamy nowy niezmiennik, powinniśmy zadać sobie trzy pytania:
\begin{enumerate}
    \item czy łatwo wyznaczyć wartość niezmiennika?
    \item czy w zbiorze wartości niezmiennika łatwo odróżnia się elementy?
    \item czy niezmiennik odróżnia wiele splotów?
\end{enumerate}

\input{10-introduction/105a-crossing}

\input{10-introduction/105b-unknotting}

\input{10-introduction/105c-bridge}

\input{10-introduction/105d-linking}

\input{10-introduction/105e-writhe}

\input{10-introduction/105f-stick}

\input{10-introduction/105g-ropelength}

\subsection{Podsumowanie}
(Podana dalej lista może być niezrozumiała przy pierwszym czytaniu).
Między niektórymi niezmiennikami nie ma bezpośredniego związku:
\begin{enumerate}
    \item między liczbą gordyjską i~mostową (fakt \ref{no_relation_bridge_unknotting}),
    \item między liczbą mostową i~genusem (wzmianka po fakcie \ref{no_relation_bridge_unknotting}),
    \item między defektami modulo różne liczby pierwsze (fakt \ref{no_relation_defects}),
    \item między liczbą mostową i~wielomianem Alexandera (fakt \ref{no_relation_bridge_alexander}),
    \item między wielomianem Jonesa i~Alexandera (paragraf przed faktem \ref{homfly_stronger}),
    \item między liczbą mostową i~sygnaturą (wniosek \ref{no_relation_signature_bridge}),
    \item między liczbą gordyjską i~wielomianem Alexandera (dowód faktu \ref{balanced_iff_four_conditions}).
\end{enumerate}

Ale między niektórymi innymi takie związki są:
\begin{enumerate}
    \item ???
\end{enumerate}

% Koniec sekcji Niezmienniki liczbowe

