
\subsubsection{Sploty 1-gordyjskie}
Sploty o liczbie gordyjskiej 1 zasługują na szczególną uwagę.

\begin{proposition}
\index{węzeł!wymierny}%
    Niech $L$ będzie wymiernym splotem 1-gordyjskim.
    Wtedy na minimalnym diagramie $L$ jedno ze skrzyżowań jest rozwiązujące.
\end{proposition}

\begin{proof}
\index[persons]{Kanenobu, Taizo}%
\index[persons]{Murakami, Hitoshi}%
\index[persons]{Kohn, Peter}%
    Kanenobu, Murakami dla węzłów \cite{kanenobumurakami86}, wkrótce po tym Kohn dla splotów \cite{kohn91}.
\end{proof}

\begin{proposition}
\label{prp:unknotting_one_prime}%
    Węzły $1$-gordyjskie są pierwsze.
\end{proposition}

Podejrzewał to Hilmar Wendt w~1937 roku, kiedy policzył liczbę gordyjską węzła babskiego używając homologii rozgałęzionego nakrycia cyklicznego \cite{wendt37}.
\index[persons]{Wendt, Hilmar}%

\begin{proof}[Niedowód]
\index[persons]{Scharlemann, Martin}%
\index[persons]{Lackenby, Marc}%
\index[persons]{Zhang, Xingru}%
    W pracy \cite{scharlemann85} z~1985 roku Scharlemann podał dość zawiłe uzasadnienie, w~które zamieszane były grafy planarne.
    Obecnie znamy prostsze dowody, patrz \cite{lackenby97} (Lackenby) albo \cite{zhang91} (Zhang).
\end{proof}

Scharlemann pokazał w \cite[wniosek 1.6]{scharlemann98}, że liczba gordyjska jest podaddytywna, to znaczy zachodzi $\unknotting(K_1 \shrap K_2) \le \unknotting(K_1) + \unknotting(K_2)$.
Stąd oraz z faktu \ref{prp:unknotting_one_prime} wynika, że suma dwóch $1$-gordyjskich węzłów jest $2$-gordyjska, ale od początku teorii węzłów podejrzewano dużo więcej:

\begin{conjecture}
\index{hipoteza!o liczbie gordyjskiej}%
    Niech $K_1, K_2$ będą węzłami.
    Wtedy $\unknotting (K_1 \shrap K_2) = \unknotting(K_1) + \unknotting(K_2)$, czyli liczba gordyjska jest addytywna.
\end{conjecture}

Niech $K$ będzie 1-gordyjskim węzłem o genusie 1.
Wtedy $K$ jest dublem pewnego węzła (Scharlemann, Thompson \cite{thompson88}, Kobayashi \cite{kobayashitsuyoshi89}).
\index[persons]{Kobayashi, Tsuyoshi}%
\index[persons]{Scharlemann, Martin}%
\index[persons]{Thompson, Abigail}%
Dużo później Coward, Lackenby dowiedli w~\cite{coward11}, że z~dokładnością do pewnej relacji równoważności, tylko jedna zmiana skrzyżowania rozwiązuje węzeł $K$; chyba że ten jest ósemką -- wtedy takie zmiany są dwie.
\index[persons]{Coward, Alexander}%
\index[persons]{Lackenby, Marc}%

