
\documentclass{createspace}
\input{include/head}
\input{include/head_1}
\input{include/head_2}
\input{include/head_3}
\input{include/head_4}
\tableofcontents

\chapter{Preludium}
\input{10-introduction/100-intro}
\input{10-introduction/101-knots}
\input{10-introduction/102-reidemeister}
\input{10-introduction/103-operations}
\input{10-introduction/104-primality}
\input{10-introduction/105-numerical_invariants}

\chapter{Niezmienniki kolorowe}
\input{20-colours/200-intro}
\input{20-colours/201-matrix}
\input{20-colours/202-group}
\input{20-colours/203-quandle}

\chapter{Niezmienniki wielomianowe}
\input{30-polynomials/300-intro}
\input{30-polynomials/301-alexander}
\input{30-polynomials/302-jones}
\input{30-polynomials/303-homfly}
\input{30-polynomials/304-blmho}
\input{30-polynomials/305-kauffman}
\input{30-polynomials/306-vassiliev}

\chapter{Topologia algebraiczna}
\input{40-topology/400-intro}
\input{40-topology/401-group}
\input{40-topology/402-seifert}
\input{40-topology/403-arf}
\input{40-topology/404-homology}

\chapter{Wybrane rodziny węzłów}
\input{50-families/intro}
\input{50-families/braid}
\input{50-families/tangle}
\input{50-families/pretzel}
\input{50-families/lissajous}
\input{50-families/torus}
\input{50-families/satellite}
\input{50-families/hyperbolic}
\input{50-families/slice}

\appendix
\chapter{Tablice węzłów pierwszych}
\input{90-appendix/table_invariants_intro}

Tabela pierwsza, podsumująca:

\input{90-appendix/table_invariants_summary}

\newpage
Tabela druga, dokładna:

\input{90-appendix/table_invariants}

\input{90-appendix/table_prime}

\chapter{Tablice węzłów wirtualnych}
\begin{comment}
\input{90-appendix/table_virtuals}
\end{comment}

\chapter{Notacja, użyte symbole}
\input{90-appendix/notation}

\chapter{Słownik angielsko-polski}
\begin{compactitem}
\input{90-appendix/dictionary}
\end{compactitem}

\input{include/foot}

% https://www.mi.sanu.ac.rs/vismath/sl/l26.htm The recent progress is made by A.Stiomenow, who succeeded to prove that the Conjecture holds for a restricted class of knots: a rational knot of unknotting number one has an unknotting number one minimal diagram (A.Stoimenow: Vassiliev Invariants and Rational Knots of Unknotting Number One).

% Thistlethwaite https://doi.org/10.1017/CBO9781107359925.003:
% na stronie 67 wymienione jest 13 grup, których użył do klasyfikacji
% dopisać tę pozycję do historii tabel węzłów z dopiskiem, że jest napisana przyjemnym, niesuchym językiem

% There are many other points of interest concerning the group of a knot, a few of which we indicate here. It follows immediately from Dehn's lemma (Papa) that a longitude is trivial if and only if the knot is trivial. This gives us the celebrated unknotti-ng theorem, that TTjC IR3  - K] is infinite cyclic if and only if K is trivial. If a composite K# L is trivial, the amalgamated-free-product structure of *n"i C IR3  - K # L) gives us that the groups of K and L are both isomorphic to Z . This, together with the unknotting theorem, gives us the non-canoellation theorem: if K# L is unknotted, then K and L are unknotted. For another proof, which does not use the big guns of Dehn's lemma, but which uses the fact that the genus of a knot, i.e. the

% As a consequence of the sphere theorem (Papa), the complement of a Knot in S3  is aspherical, i.e. all its higher homotopy groups are trivial. Thus the complement of a Knot in S3  is an Eileriberg-Maelane space K(G^,1) . It follows that the homotopy type of S3  - K is determined by the isomorphism class of the group G . Also it is Known that if a group G contains non^trivial elements of finite order, then K(G,1) is infinite-dimensional ((Hem), p.76). Hence we have the interesting result that a Knot group is torsion-free. Hence each meridian-longitude pair in the group of a non-trivial Knot generates a subgroup isomorphic to Z + Z . A fairly recent result (Sha) is that a Knot group cannot contain an infinitely divisible element other than the identity (an element g is infinitely divisible if it is an nth power for infinitely many n).

"Arborescent knots are the ones which can be represented in terms of double fat graphs or equivalently as tree Feynman diagrams.". Find out whether they are useful or not. - węzeł drzewiasty?

In mathematics, Mostow's rigidity theorem, or strong rigidity theorem, or Mostow–Prasad rigidity theorem, essentially states that the geometry of a complete, finite-volume hyperbolic manifold of dimension greater than two is determined by the fundamental group and hence unique. The theorem was proven for closed manifolds by Mostow (1968) and extended to finite volume manifolds by Marden (1974) in 3 dimensions, and by Prasad (1973) in all dimensions at least 3. Gromov (1981) gave an alternate proof using the Gromov norm. Isomorphism pi M1 -> pi M2 can be lifted to isometry int M1 -> int M2.

https://mathoverflow.net/questions/104172/knot-diagrams-sets-of-moves-and-equivalence-relations

Niech K \subseteq S^3 będzie zorientowanym węzłem, który pogrubiamy do V(K), otoczenia tubularnego. Wtedy T = \partial V jest torusem. Kładziemy l = T \cap powierzchnia Seiferta dla K, "prostopadła" krzywa do l to m (longitude, merridian). Niech \hat V = S^3 \setminus int V. Wtedy cl \hat V \cap cl V = T (wspólny brzeg). Definiujemy m - merridian dla \hat V jako merridian dla V.

T0, torus trywialny z węzłem K_{q,r} na sobie. Odwzorowanie h: T_0 -> \hat T które posyła m na m, l na l ma tę własność, że h(K) =: \hat K (leży na \hat T jak K leży na T). Związane nazwisko - Kirby

. . . chirurgia Dehna, lens spaces, klasyfikacja. Twierdzenie: każda domknięta orientowalna spójna 3-rozmaitość powstaje w ch. Dehna

węzłów teoria,
mat. dział topologii zajmujący się badaniem, gł. za pomocą pojęć algebraicznych, położeń krzywych zwykłych zamkniętych, czyli tzw. węzłów, w trójwymiarowej przestrzeni euklidesowej ℝ3.
Podstawowymi pojęciami teorii węzłów są: węzeł, czyli krzywa zwykła zamknięta, oraz splot, czyli skończona liczba parami rozłącznych węzłów. Jako wzorzec dla mat. definicji węzła można przyjąć kawałek zawiązanego sznurka, w którym końce po zawiązaniu zostały sklejone. Podstawowym zagadnieniem teorii węzłów jest rozróżnienie i klasyfikacja węzłów. Dwa węzły są równoważne, jeśli można jeden z nich zdeformować w taki sposób, by otrzymać drugi (bez rozcinania) lub jeśli istnieje homeomorfizm ℝ3, zachowujący orientację, przekształcający jeden węzeł na drugi. Klasyfikacja węzłów polega na poszukiwaniu różnych wielkości (liczbowych, algebraicznych i in.), zw. niezmiennikami, pozostających takimi samymi dla węzłów równoważnych.
Badanie i klasyfikacja węzłów zostały zapoczątkowane w XIX w., gdy P.G. Tait zdefiniował rząd węzła, jako najmniejszą liczbę przecięć na tzw. diagramie, czyli rysunku rzutu węzła na płaszczyznę, przy czym przy rzutowaniu co najwyżej 2 punkty zlepiają się i tych zlepień jest skończona liczba. Jednak niezmiennik ten jest bardzo trudny do stosowania, zwłaszcza że wraz ze wzrostem rzędu bardzo gwałtownie (co najmniej wykładniczo) rośnie liczba nierównoważnych węzłów. Pełną klasyfikację węzłów do rzędu 9. oprac. w końcu lat 20. XX w. K. Reidemeister. Na pocz. XX w. zostało zdefiniowanych wiele innych niezmienników, m.in. J.V. Alexander przyporządkował węzłom pewne wielomiany (1928); w latach 70. i 80. XX w. wprowadzono kolejne wielomiany niezmiennicze dla węzłów, lepiej je odróżniające: wielomian J.H. Conwaya, V. Jonesa (który za prace nad teorią węzłów otrzymał 1990 Medal Fieldsa), HOMFLY (nazwa od inicjałów autorów), L.H. Kaufmanna. Istnieje związek między teorią węzłów a niektórymi działami fizyki, chemii, biologii; w samej matematyce teoria węzłów odgrywa szczególną rolę przy badaniu rozmaitości trójwymiarowych. (PWN)

http://stoimenov.net/stoimeno/homepage/ptab/

Fox p-colourings form a finite vector space over Z/p thus their number equals some power of p.

